\chapter{Video stream}

    Důležitou součástí projektu je přenos videa, který bude probíhat přes rozhraní ethernet. Jako zdroj testovacího signálu je použit \textit{Virtual Video Test Driver (vivid)}, který je primárně určen pro testování vstupních i výstupních video zařízení. Více informací a podrobné možností nastavení jsou součástí dokumentace kernelu, nacházejí se v \textit{Documentation/admin-guide/media/vivid.rst} nebo online\cite{cit-vivid}.

Tento ovladač není ve výchozím stavu zapnut, toto je potřeba provést před překladem jádra, jmenovitě v menu po spuštění \textit{petalinux-config -c kernel}, kde se nachází v menu: \textit{Device Driver->Multimedia support->Cameras/grabbers support->Media test drivers->Virtual video driver}. Po překladu je možné načíst mudul, s parametry stanovující jedno vstupní zařízení při QVGA rozlišení. Vytvořené zařízení se zobrazí jako \textit{/dev/video0} (nebo první volné v pořadí).

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={spuštění ovladače virtuálního videa},captionpos=b]
$ sudo modprobe vivid n_devs=1 node_types=0x01 \
  num_inputs=0x1 input_types=0x3 v4l2-ctl \
  --set-fmt-video=width=320,height=240
\end{lstlisting}

\section{HTTP Live Stream}

První zkoumanou možností je přenos pomocí HLS streamu. Jedná se o streamovaci technologii založenou na HTTP s podporou adaptivního datového toku, vyvinutou v Apple Inc. a publikovanou v roce 2009. V současné době tento format nativně podporuje většina moderních webových prohlížečů (bez doinstalovavání doplňků) a přehrávačů. Další výhodou je přenos standardním HTTP protokolem, tudíž nebývá problém s konfigurací síťových prvků.

Mezi nevýhody se řadí nutnost použítí h264 enkodérů. Jelikož procesorový systém nedisponuje hardwarovým enkodérem je potřeba použít softwarové řešení, které je vypočetně náročné. Další nevýhodou je velká latence (v řádu sekund) vyplývající z principu fungování. Ten spočívá v rozdělění videa na jednotlivé kousky a následné odeslání do prohlížeče, kde se opětovně poskládají do jednoho celku. V níže uvedeném příkladu se video segmentuje do pětisekundových částí.


\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Gstreamer HLS pipeline},captionpos=b]
$ gst-launch-1.0 -v v4l2src device="/dev/video0"         \
! videoconvert ! videoscale ! video/x-raw,width=320,     \
height=240 ! x264enc byte-stream=true                    \
speed-preset=ultrafast ! video/x-h264,profile=\"high\" ! \
mpegtsmux ! hlssink playlist-root=http://$ipaddr:8080    \
location=/home/debian/gstreamer/segment_%05d.ts          \
target-duration=5 max-files=5  &
\end{lstlisting}

Výsledné řešení s použitím HLS spočívá ve vytvoření Gstreamer pipeline s výstupem (pět nejnovějších video souborů *.ts a jeden *.m3u8 playlist obsahující názvy) do adresáře, ve kterém je spuštěn webový server. Adresář taky obsahuje skriptem generovanou webovou stránku, do které je video vloženo. 

\begin{figure}[hbt!]
        \centering
      \includegraphics[scale=0.35]{img/hls.png}
    \caption{HLS stream} \label{label-hls}
\end{figure}


\section{Real-time Transport Protocol stream}

Dalším možným řešením je použítí protokolu RTP, který byl navržen pro přenos audia a videa v reálném čase. Oproti HLS má výhodu ve větší variabilitě přenosových formátů a minimální latenci. Není možné však streamovat obsah do webového prohlížeče bez použítí doplňků. Při poskytnutí Session Description Protocol (*.sdp) souboru, který popisuje parametry jako údaje o kolorimetrií, rozlišení, pixelclock a další, které jsou nutné ke správnému dekódování videa, je možné je přehrát ve většině moderních přehravačů (např. vlc). 
\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Vysilácí Gstreamer  pipeline},captionpos=b, label={lst-lab}]
$ gst-launch-1.0 v4l2src device=/dev/video0 ! videoconvert !\
  videoscale ! videorate ! video/x-raw,width=320,height=240,\ 
  format=I420,framerate=25/1 ! rtpvrawpay ! udpsink host=$ip\
  port=5001 sync=false async=false -v
\end{lstlisting}

Výpis \ref{lst-lab} popisuje vytvoření vysílací části streamu. K tomuto účelu je použit program \textit{gst-launch}, jenž je součástí frameworku Gstreamer.


\begin{figure}[hbt!]
        \centering
      \includegraphics[scale=0.45]{img/rtp.png}
    \caption{RTP stream} \label{label-rtp}
\end{figure}

Snímek \ref{label-rtp} ukazuje na video přenos, kde na pozadí je spušté vzdálené vysílání a v popředí zobrazen příjmutý výstup.

\begin{lstlisting}[language=bash,caption={Příjímací RTP pipeline},captionpos=b, label={lst-rtp-recv}]
$ gst-launch-1.0 udpsrc buffer-size=622080 port=5001\
  caps="application/x-rtp, media=(string)video,\
  clock-rate=(int)90000, encoding-name=(string)RAW,\
  sampling=YCbCr-4:2:0,depth=(string)8,width=(string)320,\
  height=(string)240,colorimetry=(string)BT601-5,\
  payload=(int)96, a-framerate=25" !\
  rtpvrawdepay !  autovideosink

\end{lstlisting}

Zobrazovací okno je vytvořeno pomocí \textit{gst-launch} s pomocí pipeline popsaná v \ref{lst-rtp-recv}.  

\section{Vlastní protokol}

Poslední zkoumanou variantou přenosu videa je implementace vlastního protokolu. Výhodou tohoto řešení je jednoduchost a přehlednost, ovšem za cenu snížené efektivity přenosu. V tomto konkrétním případě jsou data posílaná v čitelné podobě a dekadickém formátu. Jednotlivé hodnoty pixelů jsou odděleny mezerou. Snímek je ukončen symbolem nového řádku. Takovéto řešení je z hlediska kapacity přenosového kanálu vysoce neefektivní, avšak objem přenášených dat je relativně malý. Velkou výhodou je možnost přístupu k živým datům bez dalších knihoven nebo programů. Orientační datový tok(nezahrnující paketové hlavičky) pro jednu šupinu a frekvenci 50 Hz se dá stanovit jako:

\begin{equation}
    BW = fps ( (pixel_{bits} + space_{bits}) \times N_{pixels}) =  \\                                             50 ( (32+8) \times 256) = 64 kBps
\end{equation}

V případě použití více šupin by bylo zapotřebí snížit snímkovací periodu nebo data posílat v binární podobě. Uvážíme-li matici 32x32 šupin, datový tok dosahuje cca 500 Mbps, což představuje zvýšenou zátěž pro infrastrukturu a výpočetní prostředky. 
